<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://lionblog.github.io</id>
    <title>Lion Blog</title>
    <updated>2025-11-22T15:16:32.171Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://lionblog.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://lionblog.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>记录生活，保持热爱</subtitle>
    <logo>https://lionblog.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://lionblog.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2025, Lion Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自由主义：被误解最深、又被需要最深的思想]]></title>
        <id>https://lionblog.github.io/post/zi-you-zhu-yi-bei-wu-jie-zui-shen-you-bei-xu-yao-zui-shen-de-si-xiang/</id>
        <link href="https://lionblog.github.io/post/zi-you-zhu-yi-bei-wu-jie-zui-shen-you-bei-xu-yao-zui-shen-de-si-xiang/">
        </link>
        <updated>2025-11-22T14:45:36.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>自由主义（Liberalism）可能是近代史上最成功的意识形态，却也是最被骂得最惨的意识形态。左边骂它“资本的走狗”，右边骂它“政治正确的大本营”，中间的人则一边享受着它带来的成果，一边骂它“冷血”“虚伪”。它像空气，无处不在，却又常常被忘记。</p>
<p>一、自由主义到底在说什么？<br>
自由主义的核心只有一个字：自由。<br>
但这个“自由”不是“想干嘛就干嘛”的动物式自由，而是建立在一套精密制度之上的“受约束的自由”。<br>
它的基本信条可以拆成五条：</p>
<ol>
<li>个人是目的，不是手段（康德那句名言：人不能被当作工具）。</li>
<li>私有财产神圣不可侵犯（没有它，就没有独立的个人）。</li>
<li>权力必须被分割、被制衡、被限制（洛克、孟德斯鸠的贡献）。</li>
<li>法律面前人人平等，国家中立，不偏向任何宗教、族群、意识形态。</li>
<li>思想、言论、出版、结社自由（这是对抗多数暴政的最后防线）。</li>
</ol>
<p>简单说：你有你的生活方式，我有我的，你不强迫我，我也不强迫你，国家只做裁判和守夜人，不做牧羊人。</p>
<p>二、自由主义的两个灵魂：古典与现代<br>
自由主义内部其实一直打架，打了两百年。<br>
古典自由主义（洛克、亚当·斯密、哈耶克、米塞斯）<br>
关键词：小政府、自由市场、低税收、个人责任。<br>
他们相信：市场是迄今人类发现的最高效的资源配置方式，政府只要保护产权、维护秩序就够了，别的别瞎掺和。<br>
现代自由主义（罗斯福、凯恩斯、罗尔斯）<br>
关键词：福利国家、累进税、社会保障、反歧视。<br>
他们认为：古典自由主义太天真，市场也会失灵（垄断、外部性、信息不对称、周期性危机），而且起点不平等会让“形式自由”变成实质不自由。所以需要政府积极干预，保障每个人都有“真正选择的机会”。<br>
有趣的是，今天中国网络上最流行的“自由主义”，其实是古典那一支；而欧美进步派自称的“liberal”，反而是现代那一支。于是就出现了奇观：两边互相骂对方“不是真自由主义”。</p>
<p>三、自由主义的历史战绩单<br>
它干了什么？</p>
<ol>
<li>终结了欧洲的宗教战争（《威斯特伐利亚和约》到世俗国家）。</li>
<li>废除了奴隶制、废除了封建特权、推动了妇女参政、废除了殖民地。</li>
<li>创造了人类历史上最长的和平与繁荣周期（1945年后的西方＋东亚）。</li>
<li>让普通人第一次拥有了“退出权”：不爽这个国家、这个公司、这个教会、这个家庭，可以走。</li>
</ol>
<p>它也犯过错：</p>
<ol>
<li>19世纪的童工、血汗工厂、殖民掠夺。</li>
<li>20世纪30年代大萧条（凯恩斯说：你们放任太过了）。</li>
<li>当下的超级全球化导致的产业空心化、贫富差距、身份焦虑。</li>
</ol>
<p>但关键是：自由主义有自我纠错机制。童工是被自由主义内部的改革派废除的；大萧条之后有了新政和福利国家；今天的反垄断、绿色新政、基本收入实验，仍然在自由主义框架内进行。</p>
<p>四、为什么自由主义总被误解？<br>
因为它太反戏剧了。<br>
人类喜欢宏大叙事：民族复兴、阶级斗争、领袖、献身、仇恨、热血。<br>
自由主义却说：对不起，没有大结局，没有救世主，没有终极解决方案。只有无数个人在规则下自己做选择，然后慢慢试错、妥协、改进。<br>
它不煽情、不提供归属感、不许诺天堂，所以天然吃亏。<br>
它还特别“虚伪”：嘴上说自由市场，结果政府管得比谁都多（美国每年联邦法规增加几万页）；嘴上说平等，结果1%的人掌握45%的财富。<br>
但这恰恰说明：自由主义不是乌托邦，它是一种“在坏人也会存在的现实中，尽量减少伤害”的技术。</p>
<p>五、今天的自由主义怎么了？<br>
它正在经历三面夹击：</p>
<ol>
<li>左翼民粹：你们让富人太富了，普通人失去尊严。</li>
<li>右翼民粹：你们让移民太多了，文化传统被冲垮了。</li>
<li>技术威权：算法比国家更了解你，监控比古拉格更高效。</li>
</ol>
<p>自由主义曾经靠“民族国家＋工业时代”的组合打遍天下无敌手，现在这个组合正在碎裂。它必须升级：如何在全球化时代保护公民？如何在算法时代保护隐私？如何在文化多元化时代维持共同体的最小共识？<br>
答案没人知道。但历史经验是：每次自由主义看起来要完蛋的时候，它总能找到新的制度创新活下来。</p>
<p>六、总结<br>
自由主义不是天堂，它只是迄今为止，人类在“既要防止政府暴政，又要防止多数暴政，还要防止资本暴政”这道超级难题上，交出的最不坏的答卷。<br>
它永远不会让你热血沸腾，却能在你最需要的时候，保护你说一句“不”。<br>
这句话“不”，可能是对领袖的、不可能是对教主的、不可能是对资本的、不可能是对算法的、不可能是对群情激奋的网络暴力的。<br>
只要人类还想保留一点做人的尊严，自由主义就不会死。<br>
它不是答案，它是提出问题的方式。</p>
<p>--MrLion</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>